\chapter{Metodologia}
\label{chap:metodologia}

\section{Descrição da Ferramenta MNE}\label{sec:exemplo-de-algoritmos-e-figuras}

    O MNE-Python (frequentemente chamado apenas de MNE) é uma biblioteca de código aberto em Python projetada para a exploração, processamento e análise de dados neurofisiológicos humanos. Ele é o padrão na pesquisa em neurociência para lidar com sinais cerebrais.

    O MNE suporta varios tipos de dados, como dados de EEG (Eletroencefalografia), MEG (Magnetoencefalografia), sEEG, ECoG e fNIRS. Além disso, oferece ferramentas
    robustas para filtragem, detecção de eventos e remoção de artefatos via ICA ou ISSP.

    Além disso, o toolkit vem equipado com analise no domínio do tempo e domínio do tempo-frequência usando Fourier e Wavelet.

    %\begin{algorithm}[h!]
    %	\SetSpacedAlgorithm
    %	\caption{\label{exemplo-de-algoritmo}Como escrever algoritmos no \LaTeX2e}
    %	\Entrada{o proprio texto}
    %	\Saida{como escrever algoritmos com  Latex:}% \LaTeX2e }
    %	\Inicio{
    %		inicialização;
    %		\Repita{fim do texto}{
    %			leia o atual;
    %			\Se{entendeu}{
    %				vá para o proximo\;
    %				próximo se torna o atual;}
    %			\Senao{volte ao início da seção;}
    %		}
    %	}	
    %\end{algorithm}

    %\begin{algorithm}[H]
    %	\Entrada{o proprio texto}
    %	\Saida{como escrever algoritmos com \LaTeX2e }
    %	\Inicio{
    %		inicialização\;
    %		\Repita{fim do texto}{
    %			leia o atual\;
    %			\Se{entendeu}{
    %				vá para o próximo\;
    %				próximo se torna o atual\;}
    %			\Senao{volte ao início da seção\;}
    %		}
    %	}
    %	\caption{Exemplo de Algoritmo Versao 02}
    %\end{algorithm}

    %\begin{algorithm}
    %	\begin{algorithmic}
    %	\Entrada{o proprio texto}
    %	\Saida{como escrever algoritmos com \LaTeX2e }	
    %	\end{algorithmic}
    %\end{algorithm}

    Exemplo de alíneas com números:

    % \begin{alineascomnumero}
    %  \item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
    %  \item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
    %  \item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
    %  \item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
    %  \item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
    %  \item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
    % \end{alineascomnumero}

\section{Usando Fórmulas Matemáticas}

Para escrever um símbolo matemático no texto, escreva símbolo entre cifrões, por exemplo, $\alpha$, $\beta$ e $\gamma$ são símbolo do alfabeto grego. Se você quiser inserir equações enumeradas, siga a estrutura de
\begin{equation}
    \label{eq:indices}
	k_{n+1} = n^2 + k_n^2 - k_{n-1}.
\end{equation}
Observe a pontuação, pois a equação faz parte da frase e do parágrafo. Como a equação faz parte da frase, não se utiliza o \textit{label} numérico \ref{eq:indices}. 

Quando for citar a Equação \ref{eq:indices} novamente no texto, utiliza-se o \textit{label} numérico. Repare que a palavra ``Equação'' foi escrita com ``E'' maiúsculo. 

Um exemplo de equações com frações é dado por
\begin{equation}
	\label{eq:fracao}
		\begin{aligned}
			x = a_0 + \cfrac{1}{a_1
				+ \cfrac{1}{a_2
					+ \cfrac{1}{a_3 + \cfrac{1}{a_4} } } }.
		\end{aligned}
	\end{equation}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			k_{n+1} = n^2 + k_n^2 - k_{n-1}.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	
Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
	\begin{equation}
	\label{eq:trigo}
		\begin{aligned}
			\cos (2\theta) = \cos^2 \theta - \sin^2 \theta
		\end{aligned}.
	\end{equation}
	
Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
	\begin{equation}
	\label{eq:matriz}
		\begin{aligned}
			A_{m,n} =
			\begin{pmatrix}
			a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
			a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\
			\vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
			a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}
			\end{pmatrix}
		\end{aligned}.
	\end{equation}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
	\begin{equation}
	\label{eq:sistema}
		\begin{aligned}
			f(n) = \left\{ 
			\begin{array}{l l}
			n/2 & \quad \text{if $n$ is even}\\
			-(n+1)/2 & \quad \text{if $n$ is odd}
			\end{array} \right.
		\end{aligned}.
	\end{equation}
Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto

%\section{Usando Algoritmos}

%\begin{algorithm}[h!]
%	\SetSpacedAlgorithm
%	\caption{\label{alg:algoritmo_de_colonica_de_formigas}Algoritmo de Otimização por Colônia de Formiga}
%	\Entrada{Entrada do Algoritmo}
%	\Saida{Saida do Algoritmo}
%	\Inicio{
%		Atribua os valores dos parâmetros\;
%		Inicialize as trilhas de feromônios\;
%		\Enqto{não atingir o critério de parada}{
%			\Para{cada formiga}{
%				Construa as Soluções\;
%			}
%			Aplique Busca Local (Opcional)\;
%			Atualize o Feromônio\;
%		}	
%	}		
%\end{algorithm}

\section{Usando Código-fonte}

Um exemplo de código-fonte, ou código de programação encontra-se no Apendice \ref{ap:A}

 
\section{Usando Teoremas, Proposições, etc}

 Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\begin{teo}[Pitágoras]
	Em todo triângulo retângulo o quadrado do comprimento da
	hipotenusa é igual a soma dos quadrados dos comprimentos dos catetos. Usando o Apêndice \ref{ap:C}
\end{teo}


Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\begin{teo}[Fermat]
	Não existem inteiros $n > 2$, e $x, y, z$ tais que $x^n + y^n = z$
\end{teo}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\begin{prop}
	Para demonstrar o Teorema de Pitágoras...
\end{prop}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\begin{exem}
	Este é um exemplo do uso do ambiente exem definido acima.
\end{exem}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.


\begin{xdefinicao}
	Definimos o produto de ...
\end{xdefinicao}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\section{Usando Questões} 

Um exemplo de questionário encontra-se no Apêndice \ref{ap:B}.

%Movido para o Apêndice

